<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>张传伟律师的博客</title>
  <subtitle>平阴律师张传伟</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://blog.zhangchuanwei.cn/"/>
  <updated>2016-03-18T04:59:22.825Z</updated>
  <id>http://blog.zhangchuanwei.cn/</id>
  
  <author>
    <name>张传伟</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>一次性赔偿协议能否撤销</title>
    <link href="http://blog.zhangchuanwei.cn/2016/03/18/yi-ci-xing-pei-chang-xie-yi/"/>
    <id>http://blog.zhangchuanwei.cn/2016/03/18/yi-ci-xing-pei-chang-xie-yi/</id>
    <published>2016-03-18T03:41:29.000Z</published>
    <updated>2016-03-18T04:59:22.825Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;裁判要旨&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#裁判要旨&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;裁判要旨&quot;&gt;&lt;/a&gt;裁判要旨&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;一般来讲，维系合同法的基础是“契约自由”原则，其核心和实质便是当事人的意思自治，即当事人可以按照自己的意志自由地决定是否订立合同，自由地决定对方当事人，自由地决定所签合同的内容和形式。这种自由应是法律所保护的实质上的合同自由，而对于形式上的自由则由法律规定的欺诈、胁迫、乘人之危以及重大误解和显失公平等可撤销因素加以限制，其目的在于保证合同双方在完全自愿、平等的基础上完成交易行为，督促人们遵循诚实信用原则订立和履行合同，以保障实质合同自由的实现。因此，如何认定雇主和雇员签订的“一次性赔偿协议”是否存在法律规定的以上情形，成为审判人员审理此类案件的关键。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;案情介绍&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#案情介绍&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;案情介绍&quot;&gt;&lt;/a&gt;案情介绍&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;原告于某某是被告张某某的雇工，多年跟随被告张某某从事房屋防水维修工作。2011年10月×日，原告于某某接受被告张某某的安排，为某公司进行房屋防水维修工作，回来途中不慎摔伤住进平阴县某医院治疗。于2011年11月×日出院，平阴县某医院诊断为：右髌骨骨折。住院期间须陪护一名，出院后继续休息治疗3个月，待骨折愈合后取出内固定物预计住院费用约6000元。原告住院期间花费医药费12685.6元。原告治疗期间，被告张某某支付医药费7000元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原告于某某出院后，被告张某某委托他人与原告于某某协商赔偿事宜。2011年12月×日，在中间人于某、周某在场的情况下，双方签订协议书一份，内容为：“原告同意被告张某某赔偿医药费、伤残赔偿金等共计14000元整，已付7000元，余款签字后一次性付清。本协议履行完毕后，原告不得因此事故另行向被告张某某主张权利。”该协议签订当日，被告张某某将赔偿款过付。之后原告于某某自行委托某司法鉴定所对其伤情进行了鉴定，鉴定意见为：原告于某某损伤构成九级伤残。原告于某某以原“一次性赔偿协议”赔偿数额过低，显失公平为由，请求法院撤销该协议，并要求被告赔偿伤残赔偿金91168元、二次治疗费6000元、误工费6584.24元、护理费886.34元、交通费100元以及住院伙食补助费420元。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;审判&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#审判&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;审判&quot;&gt;&lt;/a&gt;审判&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;平阴县人民法院经审理认为，原告于某某接受被告张某某安排，自从事雇佣活动返回途中人身遭受损害，事后双方就赔偿事宜达成协议，并已履行完毕，事实清楚，证据确实充分。双方当事人皆为完全民事行为能力的主体，该协议约定的权利义务明确，内容不违反法律、法规的强制性规定，合法有效。该协议签订时，原告于某某与被告张某某虽为雇佣关系，但该协议系经双方当事人及中间人多次参与协商后订立，被告张某某并不存在经济或其他方面的优势，使原告于某某难以拒绝合同条件;双方签订的协议中已经注明“医药费、伤残赔偿金等共计14000元”，足以证实原告在签订该协议时既已明知其身体遭受损害后可能构成伤残，而非缺乏经验，其仍接受合同条件系对其权利的处分;原告住院治疗期间由被告支付了大部分医药费，待伤情稳定后出院，随后与被告签订了协议，故其主张“因治疗导致经济困难，受伤后急于得到赔偿被胁迫签订”的理由并无证据证实，该协议的订立系双方真实意思表示，原告于某某以显失公平为由，要求撤销该协议的请求不予支持，对于当事人未在协议中约定的误工费、护理费、住院伙食补助费等请求，法院予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，按照《中华人民共和国民事诉讼法》第六十四条第一款、第一百四十四条，《中华人民共和国侵权责任法》第三十五条、第十六条，参照《最高人民法院关于民事诉讼证据的若干规定》第二条、最高人民法院《关于审理人身损害赔偿案件适用法律若干问题的解释》第二十条、第二十一条、第二十二条、第二十三条之规定，判决被告张某某于本判决生效后十日内赔偿原告于某某误工费5720元、护理费363元、住院伙食补助费420元。驳回原告于某某的其他诉讼请求。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;分析&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#分析&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;分析&quot;&gt;&lt;/a&gt;分析&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;法律规定合同可撤销的情形并赋予相关当事人以撤销权，旨在保障契约自由的基础上，实现法律公平的精神实质和内涵。我国现行法律中对民事法律行为可撤销情形作出规定的有《中华人民共和国民法通则》、最高人民法院《关于贯彻执行&amp;lt;民法通则&amp;gt;若干问题的意见》(以下称《民通意见》)和《中华人民共和国合同法》。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;根据上述规定所体现的法律精神，我们可知，法律和相关的司法解释对可撤销民事法律行为的构成均规定了较为严格的条件，其目的在于维护交易秩序的稳定，保护交易的安全。因为如果市场主体轻率地订立合同后，又因合同对自己不利而以显失公平或重大误解为由要求撤销已订立的甚至已经履行完毕的合同，这不仅增加了对方当事人的额外风险，而且也损害了交易安全。因此，在审判中认定一项民事法律行为的可撤销性需要综合地、全面地考虑法律规定的各项条件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在本案中，原告主张“一次性赔偿协议”可撤销，其法律依据是该协议违反了显失公平的原则。所以笔者先分析显失公平的构成要件。按照《民通意见》第72条的规定，所谓显失公平，是指一方当事人利用优势或者利用对方没有经验，致使双方的权利与义务明显违反公平、等价有偿原则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从上述规定中可以抽离显失公平的构成要件为：第一，须是有偿行为;第二，内容明显违背公平和等价有偿原则;第三，该不公平的产生是由于一方当事人利用优势或者对方没有经验所致;第四，不公平的结果出现在订立合同时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，原告于某某与被告张某某签订的“一次性赔偿协议”是否存在显示公平的情形，除了分析双方利益是否严重失衡之外，关键在于分析被告张某某相对于原告于某某是否有明显的优势或者原告无经验，以及被告是否存在签订该协议时故意利用了自己的优势或者利用了对方无经验的情形。在本案中，被告张某某在原告于某某住院期间已经为原告支付了大部分的医药费，而原被告协商签订赔偿协议的时间，是在原告于某某伤情稳定出院以后，而非在原告受伤之时或者住院治疗期间。在这个时间点，原告于某某对于自己的伤情、治疗情况及费用都应该有了比较明确的认知，此时原告与被告达成赔偿协议应理解为原告作为完全民事行为能力人在自由状态下对自己权利的一种处分，系其真实的意思表示。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，原被告签订协议之前，有中间人在其之间协商，原告完全有能力将自己的真实意思通过中间人向被告反馈，以求达成符合自己意愿的结果。在签订协议时，有中间人于某、周某在场，原被告在协议中明确写明：“原告同意被告赔偿医药费、伤残赔偿金等共计14000元整。”可见此时原告对于自己的伤情有一定的认知，已明知自己可能构成伤残，否则不会同意在其中写明“伤残赔偿金”的字眼。所以，原告接受合同条件属于对自己权利的处分，此时若认定原告于某某处于无经验的状态，不符合常理。被告张某某相对于此时的原告来说，并无明显的经济上或其他方面的优势，也就无法认定被告故意利用了自己的优势来签订此协议。另外，在签订协议的当日，被告已经将款项过付给原告，原告也予以接受，从这个角度来说，也表明原告对于协议内容的认可和接受。因此，法院经审理认为，双方当事人之间签订的“一次性赔偿协议”不违反显失公平的原则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本案中，原告主张“因治疗导致经济困难，受伤后急于得到赔偿被胁迫签订”。而《民通意见》第69条规定，以给公民及其亲友的生命健康、荣誉、名誉、财产等造成损害为要挟，迫使对方作出违背真实的意思表示的，可认定为胁迫。而本案原告于某某并未提交任何证据材料来证明被告张某某对其实施以上胁迫行为，审理法院对其主张不予支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，合同的可撤销情形还包括一方当事人以欺诈、乘人之危的手段或者在一方当事人存有重大误解的情形下与对方订立合同。《民通意见》第68条至第71条对以上各种可撤销情形进行了严格的界定。比如按照第71条的规定，重大误解是指行为人对行为的性质、对方当事人、标的物的品种、质量、规格和数量等的错误认识，使行为后果与自己的意思相悖，并造成较大损失。从这一规定可以看出，并非所有的重大误会行为均可认定为法律上的重大误解，只有当事人存在作出某种法律行为并产生某种法律后果的意思而这种意思表示于外部行为时发生了错误，并因此而致使较大损失时，方可认定。本案原被告之间并无此种情形存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，综上分析，原告于某某主张撤销其与被告张某某之间的“一次性赔偿协议”于法无据，法院不予以支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;契约自由原则与公平原则是从两个不同的角度来保护私法当事人的合法权益，两者也从不同的侧面体现着法治精神所追求的价值和目标。因此，私法自治需要以公平作保障，而私法中所彰显的公平原则也应以意思自治为基础。以上两原则在合同法的实施与适用中缺一不可。在司法实践中，我们要保护当事人的合法权益，防止当事人之间利益的严重失衡，但这种保护须严格依据法律和相关司法解释的规定，不可偏颇地以牺牲交易安全和交易秩序为代价。&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;裁判要旨&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#裁判要旨&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;裁判要旨&quot;&gt;&lt;/a&gt;裁判要旨&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;一般来讲，维系合同法的基础是“契约自由”原则，其核心和实质便是当事人的意思自治，即当事人可以按照自己的意志自由地决定是否订立
    
    </summary>
    
      <category term="案例分析" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/categories/%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    
    
      <category term="案例" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/tags/%E6%A1%88%E4%BE%8B/"/>
    
      <category term="平阴" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/tags/%E5%B9%B3%E9%98%B4/"/>
    
      <category term="律师" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/tags/%E5%BE%8B%E5%B8%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>‍未成年在学校受伤怎样赔偿</title>
    <link href="http://blog.zhangchuanwei.cn/2016/03/18/wei-cheng-nian-shou-shang/"/>
    <id>http://blog.zhangchuanwei.cn/2016/03/18/wei-cheng-nian-shou-shang/</id>
    <published>2016-03-18T03:41:09.000Z</published>
    <updated>2016-03-18T04:59:22.810Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;山东省平阴县人民法院&lt;br&gt;民事判决书&lt;br&gt;(2012)平民初字第529-1号&lt;br&gt;原告：牛xx，&lt;br&gt;法定代理人：牛xx&lt;br&gt;法定代理人：张xx&lt;br&gt;被告平阴县实验小学&lt;br&gt;委托代理人：赵诗永，熊泽元，实验小学法律顾问。&lt;br&gt;被告：郭xx&lt;br&gt;法定代理人：郭xx&lt;br&gt;法定代理人：苏xx&lt;br&gt;三被告共同委托张传伟，山东光敏律师事务所律师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原告牛xx与被告平阴县实验小学、郭xx、郭xx、苏xx生命权、健康权、身体权一案，本院于2012年5月11日受理后，依法组成合议庭，于2012年6 月25日公开开庭进行了审理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经原告申请，本院依法委托山东金正司法鉴定所对原告的伤残等级、护理人数及期限进行鉴定。因案情需要，本院分别于2012年 9月7日、2013年1月14日、2013年1月17日公开开庭对本案进行审理，原被告及委托人参加了诉讼，山东金正司法鉴定所鉴定人张翔、张均珠出庭接受当事人质询。因几被告均对伤残适用有异议，本院依法委托山东金正司法鉴定所进行补充鉴定，改补充鉴定正在进行中，本案已经部分审理终结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原告牛xx诉称：原告牛xx与被告郭xx均系平阴县实验小学二年级九班的学生。2011年5月13日上午9:10左右，第二节课上课铃响后，任课教师曲xx 准备上课，不知什么原因，被告郭xx的铅笔扎了原告牛xx的右侧眼球，曲xx发现了但没引起重视，并上完课。下课后，同学讲该情况告知班主任周xx，周 xx立即通知两个孩子的家属，先送往平阴县人民医院，因伤势严重，又被送往山东省省立医院医治，现已经治疗终结。各方协商未果，原告诉至法院，要求被告赔偿残疾赔偿金136752元，医疗费40910.95元，护理费4200元，住院伙食补助780元，住宿费780元，交通费2200元，精神抚慰金 3000元，鉴定费3000元，诉讼费由被告承担。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;被告答辩(略)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经审理本院认定，原告牛xx、被告郭xx均系平阴县实验小学的学生，原告坐倒数第三排，被告坐倒数第二排。2011年5月13日上午9:10左右，上课铃响后，原告牛xx转头和被告郭xx嬉闹，被告郭xx的铅笔扎到原告牛xx的右眼球，但代课教师曲xx并没有引起重视。该班同学在下课后将此事告诉班主任周xx，由班主任周xx通知俩孩子家长将原告送医。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本院认为，原告牛xx在上课期间被郭xx的铅笔扎伤，事实清楚，法律关系明确。郭长森作为无民事行为能力人，且无赔偿能力，故应该由其监护人郭xx、苏xx承担赔偿责任。被告平阴县实验小学作为未成年人教育机构，理应对未成年人尽到教育管理职责，保护未成年的身心健康。本案中，原告牛xx和被告郭xx在上课期间打闹，代课教师为及时有效制止，导致原告牛xx严重受伤，在原告受伤后也未及时采取抢救治疗措施，故本院认定被告平阴县实验小学存在严重过错，对原告牛xx的各项损失应当承担相应的赔偿责任。原告牛xx在上课期间不遵守纪律，和同学打闹，自身也存在部分过错，可适当减轻各被告的赔偿责任。根据双方的过错程度、危害后果，本院酌定由郭xx的监护人对原告牛xx的损失承担20%的赔偿责任，被告平阴县实验小学承担70%的赔偿责任，原告牛xx承担10%的损失。对原告牛之伟所主张的伤残赔偿金、护理费、精神抚慰金、鉴定费，本院另行判决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;判决如下(略)。&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;山东省平阴县人民法院&lt;br&gt;民事判决书&lt;br&gt;(2012)平民初字第529-1号&lt;br&gt;原告：牛xx，&lt;br&gt;法定代理人：牛xx&lt;br&gt;法定代理人：张xx&lt;br&gt;被告平阴县实验小学&lt;br&gt;委托代理人：赵诗永，熊泽元，实验小学法律顾问。&lt;br&gt;被告：郭xx&lt;br&gt;法定代理人：
    
    </summary>
    
      <category term="案例分析" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/categories/%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    
    
      <category term="案例" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/tags/%E6%A1%88%E4%BE%8B/"/>
    
      <category term="平阴" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/tags/%E5%B9%B3%E9%98%B4/"/>
    
      <category term="律师" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/tags/%E5%BE%8B%E5%B8%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>医院应否承担安全保障义务</title>
    <link href="http://blog.zhangchuanwei.cn/2016/03/18/an-quan-bao-zhang-yi-wu/"/>
    <id>http://blog.zhangchuanwei.cn/2016/03/18/an-quan-bao-zhang-yi-wu/</id>
    <published>2016-03-18T03:40:46.000Z</published>
    <updated>2016-03-18T04:55:55.730Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;一-基本案情&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#一-基本案情&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;一)基本案情&quot;&gt;&lt;/a&gt;一)基本案情&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;平阴县人民法院经公开审理查明：2008年4月18日起，原告在被告平阴县某医院陪护其亲属，2008年4月25日上午7时许，原告在被告的楼道内摔倒受伤，遂在平阴县某医院住院治疗，至2009年5月5日出院，原告的伤情经山东大舜司法鉴定所鉴定，其鉴定意见为：1、被鉴定人季某的损伤鉴定为九级伤残;2、被鉴定人季某受伤后一般需护理16周。原告支付鉴定费1300元。该纠纷经双方协商未果，原告遂起诉至本院主张权利，在诉讼中，原告放弃要求被告支付医疗费、交通费的诉讼请求。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;二-判案理由&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#二-判案理由&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;(二)判案理由&quot;&gt;&lt;/a&gt;(二)判案理由&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;山东省平阴县人民法院根据上述事实和证据认为：原告在被告处看护病人，在被告的楼道内摔伤并且其伤构成九级伤残，上述事实清楚。被告辩称楼道不湿滑，但依据原告提交的证据，该证据内容中陈述被告的楼道内湿滑，并且被告未提交其他充分的证据予以反驳，故被告的理由本院不予采信。原告摔倒受伤并受到损失，故原告要求被告赔偿符合有关法律规定，本院依法应予支持。对于原告摔倒受伤，主要还是其自身的原因，故原告对其自身的损失应承担主要的责任。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;三-定案结论&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#三-定案结论&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;(三)定案结论&quot;&gt;&lt;/a&gt;(三)定案结论&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;山东省平阴县人民法院依照《中华人民共和国民法通则》第一百零六条、第一百一十九条、第一百三十条、《中华人民共和国民事诉讼法》第六十四条及其他有关民事法律法规之规定，判决如下：&lt;br&gt;一、原告的住院伙食补助费30元，被告平阴县某医院于本判决生效后十日内偿付原告9元。&lt;br&gt;二、原告的护理费4377元，被告平阴县某医院于本判决生效后十日内偿付原告1313.10元。&lt;br&gt;三、原告残疾赔偿金58698元(按16305元，计算18年)，被告平阴县某医院于本判决生效后十日内偿付原告17609.40元。&lt;br&gt;四、原告支付的鉴定费1300元，被告平阴县某医院于本判决生效后十日内偿付原告390元。&lt;br&gt;案件受理费1613元，原告负担1113元，被告负担500元。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;四-裁判要旨&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#四-裁判要旨&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;(四)裁判要旨&quot;&gt;&lt;/a&gt;(四)裁判要旨&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在本案中，原告的亲属与被告双方建立了医疗服务合同，而医院没有完全尽到医疗服务合同中规定的义务，至就医患者的家属受到损害，因此医院方应承担相应的义务，现就本案解说如下:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;医疗服务合同，是指双方当事人约定的由一方当事人提供医疗服务，另一方接受医疗服务并支付医疗费用的合同。提供医疗服务的一方当事人通常是医疗机构或医务工作人员，我们称为医方;接受医疗服务的一方当事人是病人，在此称为患方，在此还应说明的是，即在医院护理患者的患者家属或陪护人员也应是医疗服务合同中的患方人员。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;医疗服务合同是双务、有偿、诺成、不要式合同。医疗服务合同中的当事人双方都负担对待给付义务，医方主要的义务是提供医疗服务，患方主要义务支付医疗费用，故为双务合同;且双方当事人的义务互为对价，故为有偿合同。医方和患方之间意思表示一致，合同即可成立，无须医方提供完毕医疗服务为合同成立要件，有时即使医方与患方之间表示不一致，医疗服务合同也可因强制缔约而成立，故为诺成合同。对于医疗服务合同的形式，法律并无特别要求。当事人得以口头、书面或其他方面订立医疗服务合同，此为不要式合同。&lt;br&gt;同自由是合同法的基本原则。合同自由的含义是双方当事人都有“是否订约、定何约、与谁订约、以何种方式订约”等方面的自由。然而，在医疗服务合同中，患者虽然有选择医方的自由，但医方不能选择患者，即其选择患者的自由几乎完全被限制。医方基于其具有的特定身份或职业而负有的强制缔约义务。世界各国或地区的立法大都规定了医方的强制缔约义务。在医师负有强制缔约义务的场合，强制缔约只有在患者有意思表示能力或虽无意思表示能力(如处于昏迷状态)，但由患者的配偶、法定代理人、监护人或其他亲属送医时，就可以成立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;医方主要有以下义务：&lt;br&gt;一、诊疗义务。&lt;br&gt;二、说明义务。&lt;br&gt;三、保密义务。&lt;br&gt;四、治疗记录做成及保管义务。&lt;br&gt;五、其他义务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在本案中涉及到的医方义务主要不是前四种义务，而是第五种义务即其他义务。其他义务主要包括很多，主要有：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;(1)医方各种证明文件的交付义务。(2)依照特别法律和特殊内容的医疗服务合同所负担的各种义务。(3)不得任意解除合同的义务。(4)由于设备、技术等限制不能为病人提供合适的医疗，医院应建议病人转诊的义务。(5)医方对病人在医院接受治疗的过程中，应对病人及其家属的人身、财产安全提供安全保护的义务。(6)出于法律规定或职业道德约束，医生不得收受贿赂、不得夸大病情等不作为义务。 &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;而本案中，主要是医方对当事人在医院接受治疗的过程中，应对病人及其家属的人身、财产等安全提供安全保护的义务，即应当尽到一定的安全保障义务。医方即本案的被告应对其医疗的硬件设施尽到安全保障的义务，以让原告能安全的享受医疗服务，但由于医方的地面滑，因此致原告摔倒受伤，故对于原告的损失，医方应予部分赔偿。&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;一-基本案情&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#一-基本案情&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;一)基本案情&quot;&gt;&lt;/a&gt;一)基本案情&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;平阴县人民法院经公开审理查明：2008年4月18日起，原告在被告平阴县某医院陪护其亲属，2008年4月25日
    
    </summary>
    
      <category term="案例分析" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/categories/%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    
    
      <category term="案例" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/tags/%E6%A1%88%E4%BE%8B/"/>
    
      <category term="平阴" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/tags/%E5%B9%B3%E9%98%B4/"/>
    
      <category term="律师" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/tags/%E5%BE%8B%E5%B8%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>虚假信息骗取结婚证离婚时咋处理</title>
    <link href="http://blog.zhangchuanwei.cn/2016/03/18/pian-qu-jie-hun-zheng/"/>
    <id>http://blog.zhangchuanwei.cn/2016/03/18/pian-qu-jie-hun-zheng/</id>
    <published>2016-03-18T03:40:23.000Z</published>
    <updated>2016-03-18T04:54:27.638Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;裁判要旨：&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#裁判要旨：&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;裁判要旨：&quot;&gt;&lt;/a&gt;裁判要旨：&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;提交虚假身份材料办理结婚登记，实质上属于以欺骗手段获取行政机关及其他行政相对人的信任，造成行政机关作出行政行为的内容不真实，此种婚姻登记行为具有行政法律关系上的可撤销性。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;案情介绍：&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#案情介绍：&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;案情介绍：&quot;&gt;&lt;/a&gt;案情介绍：&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;原告：李某某。&lt;br&gt;被告：平阴县民政局。&lt;br&gt;第三人:曹某某。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006年X月X日，原告李某某与第三人曹某某到被告平阴县民政局婚姻登记处申请结婚登记，在出具了身份证及常住人口登记卡并当场填写了申请结婚登记声明书后，经被告平阴县民政局婚姻登记处工作人员审查，认为原告与第三人符合结婚登记条件，准予登记，并颁发了(2006)济平结字第XX号结婚证。2009年10月第三人曹某某离家出走，至今下落不明。经多方查询，发现公安机关人口信息库中无第三人的个人信息，第三人曹某某的身份是虚假的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;审判：&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#审判：&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;审判：&quot;&gt;&lt;/a&gt;审判：&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;案件的争议焦点主要集中在：&lt;br&gt;1、被告是否仅对原告申请结婚登记所提交材料具有形式上的审查义务;&lt;br&gt;2、第三人提交虚假材料与原告登记结婚，是否是以欺骗手段骗取婚姻登记机关的结婚登记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;平阴县人民法院经审理认为：《婚姻登记条例》第四条规定“内地居民结婚，男女双方应当共同到一方当事人常住户口所在地的婚姻登记机关办理结婚登记。”原告李某某的常住户口所在地在平阴县，因此平阴县民政局是具有依法履行婚姻登记行政职能的婚姻登记机关，具有为其办理结婚登记的法定职权。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《中华人民共和国婚姻法》第八条规定“要求结婚的男女双方必须亲自到婚姻登记机关进行结婚登记。符合本法规定的，予以登记，发给结婚证”;《婚姻登记条例》第五条规定“办理结婚登记的内地居民应当出具下列证件和证明材料：(一)本人的户口簿、身份证;(二)本人无配偶以及与对方当事人没有直系血亲和三代以内旁系血亲关系的签字声明”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;原告李某某与第三人曹某某申请结婚登记时出具的证据和证明材料符合法定的形式与要求，被告平阴县民政局在无从具体判断第三人曹某某提供的身份信息虚假的情况下，经审查认定双方确属自愿结婚，当场予以登记，发给结婚证，尽到了形式上的审查义务。结婚登记是关系到公民人身法律关系的重大事件，原告作为婚姻登记的一方，理应谨慎核实对方身份，但第三人曹某某在结婚登记时提交了虚假的身份信息，是以欺骗手段骗取婚姻登记机关的结婚登记，由此造成的后果由当事人自行承担。被告平阴县民政局受理了第三人提交的虚假身份信息进行婚姻登记，并发给结婚证，属于实体办理结果错误，应予纠正。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;平阴县人民法院依照依照《中华人民共和国行政诉讼法》第五十四条第二项的规定，判决如下：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;撤销被告平阴县民政局2006年X月X日对原告李某某与第三人曹某某作出的婚姻登记行为。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;评析：&lt;br&gt;现实状况中这种以虚假身份骗取结婚登记的行为仍时有发生，俗称“骗婚”、“放鸽子”。不管行为人出于什么目的，但如果相对一方因某种原因提出离婚，民事诉讼在收案时通常因为被告身份虚假无法确认管辖、无法向其送达法律文书等一系列原因，对此类案件一般不予受理。如此，相对方如何来救济自己的权益?当事人能否提起行政诉讼，要求判令撤销行政机关这种结婚登记呢?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们认为，婚姻登记行为是一种具体行政行为，属于行政实体法及行政诉讼法的调整范畴，原告可以通过行政诉讼程序予以解决。按《婚姻法》第8条及《婚姻登记条例》第7条规定可见，对要求结婚的双方当事人进行审查尤其是身份真实性、合法性的审查是婚姻登记机关的程序义务。《行政诉讼法》第54条规定，据以作出具体行政行为的主要证据不足的，人民法院可以判决撤销。按照举轻以明重的解释规则，主要证据不足的具体行政行为尚且可以撤销，而据以作出具体行政行为的主要证据是虚假的则更有适用撤销规定的理由。该“婚姻”不是可撤销的婚姻，但该登记却是可撤销的婚姻登记，撤销了登记自然达到了消灭这种“婚姻关系”的效果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最高人民法院行政审判庭2005年10月8日在《关于婚姻登记行政案件原告资格及判决方式有关问题的答复》(法[2005]行他字第13号)中指出：“根据《中华人民共和国婚姻法》第8条规定“婚姻关系双方或一方当事人未亲自到婚姻登记机关进行婚姻登记，且不能证明婚姻登记系男女双方的真实意思表示，当事人对该婚姻登记不服提起诉讼的，人民法院应当依法予以撤销。”当事人未亲自到婚姻登记机关进行婚姻登记与当事人虽然亲自到婚姻登记机关但提供虚假身份证明进行婚姻登记的性质是一样的，因为要求当事人亲自到婚姻登记机关进行婚姻登记的一个重要目的就是要审查当事人的身份是否真实，要求结婚是否是当事人本人的真实意愿;而利用虚假身份信息登记结婚，本身就带有欺骗的性质，所以根据法律规定并按目的解释规则判决撤销婚姻登记机关的结婚登记是符合《婚姻法》立法原则的。&lt;br&gt;但需要明确的一点是，被告在实际工作中会因为客观条件的限制，无从具体分辨出某些申请文件是否虚假，但原告李某某作为婚姻登记的一方，结婚登记是关系到其人身法律关系的重大事件，理应谨慎核实对方身份。因此，造成婚姻登记机关出现不应当受理该申请的这一后果，也应承担一定的责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着新《婚姻法》的颁布，结婚登记程序简化，这本是国家出于保护公民隐私而进行的一项改革。公民结婚登记时将身份证、户口簿和申请结婚登记表等材料交给婚姻登记员审核，登记员完全靠人工辨别，由于身份证件的真伪只能依靠登记员采用经验和目测来辨别，也使少数为了达到非法目的、利用假身份证骗取婚姻登记的不法分子有了可乘之机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前，公民的婚姻登记信息分布在三个部门，即民政部门掌握结婚登记和协议离婚信息，法院记录判决、调解离婚的信息，公安部门通过公民办理户口登记、变更等手续掌握了部分婚姻状况信息。但是，法院判决、调解离婚或在民政部门结婚、离婚登记后，公民并不见得会及时主动对户口簿上的婚姻状况一栏进行变更，各种原因造成了三方信息不畅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此政府部门应进一步提高服务的信息化和资源共享程度，如果能实现民政、法院和公安部门的信息共享，将在一定程度上减少此类问题的发生。此外，随着第二代身份证的普及，有部分地区的民政部门配备了二代身份证阅读器，不仅能够防止虚假身份证件的使用，也能提高工作效率，杜绝人工输入可能出现的错误。&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;裁判要旨：&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#裁判要旨：&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;裁判要旨：&quot;&gt;&lt;/a&gt;裁判要旨：&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;提交虚假身份材料办理结婚登记，实质上属于以欺骗手段获取行政机关及其他行政相对人的信任，造成行政机关作出行政行为的内容
    
    </summary>
    
      <category term="案例分析" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/categories/%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    
    
      <category term="案例" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/tags/%E6%A1%88%E4%BE%8B/"/>
    
      <category term="平阴" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/tags/%E5%B9%B3%E9%98%B4/"/>
    
      <category term="律师" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/tags/%E5%BE%8B%E5%B8%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>村集体成员私分土地补偿款如何定罪</title>
    <link href="http://blog.zhangchuanwei.cn/2016/03/18/tu-di-bu-chang-kuan/"/>
    <id>http://blog.zhangchuanwei.cn/2016/03/18/tu-di-bu-chang-kuan/</id>
    <published>2016-03-18T03:40:06.000Z</published>
    <updated>2016-03-18T04:55:10.386Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;裁判要旨：&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#裁判要旨：&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;裁判要旨：&quot;&gt;&lt;/a&gt;裁判要旨：&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;村民集体经济组织成员在当前《刑法》规定的职务犯罪中是一类特殊的主体。本案中三被告人私分济菏高速公路工程在本村的取土款，其行为是贪污罪还是职务侵占罪，应判断三人的职务行为，是属于村委会成员处理本村集体事务的工作，还是属于协助政府从事的行政管理工作，成为依法裁判的重要依据。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;案情介绍：&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#案情介绍：&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;案情介绍：&quot;&gt;&lt;/a&gt;案情介绍：&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;公诉机关：平阴县人民检察院。&lt;br&gt;被告人王某某(化名)、杨某某(化名)、刘某某(化名)。&lt;br&gt;三被告人在本县某村分别任村支部书记兼主任、会计、出纳。2009年2月份，济菏高速公路两侧破损山体治理工程中，施工方通过和村委会签订合同在平阴县某村取土并支付取土款15000元，被告人王某某、杨某某、刘某某商议后，将其中的9000元私分，每人分得3000元。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;审判：&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#审判：&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;审判：&quot;&gt;&lt;/a&gt;审判：&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;公诉机关认为，三被告人作为村委会的集体经济组织成员，在协助政府完成济菏高速公路的取土的过程中，利用自己掌管取土款的权利之便，侵吞国家公款，检察院指控其三人的行为构成了贪污罪。&lt;br&gt;辩护人认为：三被告人私分取土款的性质不应当是贪污，理由是：&lt;br&gt;1、公诉机关指控的该笔犯罪事实中，被告人构成贪污罪的主体不适合;&lt;br&gt;2、公诉机关指控的该笔犯罪中，取土款不属于土地征收补偿费，而是村民集体经济组织的自主经营款;&lt;br&gt;3、三被告人按照合同取得取土款的过程不是公诉机关指控的协助政府从事其他行政管理工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经审理查明，平阴县国土资源管理局按照济南市国土资源管理局济国土资字(2009)230号文件要求，在完成济菏高速公路两侧破损山体治理工程平阴段的工作中，通过招投标的方式，将该段的部分工程承包给青岛某施工公司，并将上级拨付的用于该工程的款项拨付给该公司。该施工公司将本工程中的土石项目分包给自然人屈某某。屈某某以该公司的名义和平阴县某村村委会签订取土合同，并将款项按照合同要求支付给该村村委会。平阴县国土资源局的工作人员在此过程中仅仅是介绍协调的作用，并没有通过一定的形式将此项工作界定为政府工作。该村委会卖土得款的工作是村委会成员处理本村集体事务的工作，不属于协助政府从事的行政管理工作。所以合议庭认为三被告私分取土款的行为不应当是贪污，而符合职务侵占罪的构成要件，但根据职务侵占罪的立案标准，犯罪数额达到1万元以上的才予以立案，因此，针对此笔指控，三被告人不构成犯罪。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;评析：&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#评析：&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;评析：&quot;&gt;&lt;/a&gt;评析：&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;因为村民委员会等村基层组织人员职务犯罪，在当前&amp;lt;刑法&amp;gt;规定的职务犯罪中是一类特殊主体的犯罪，因此，对有关问题说明如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、针对公款的说明&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据我国法律规定：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;公款包括国家、集体所有的货币资金，也包括由国家管理、使用、运输、汇兑与储存过程中的私人所有的货币。&lt;br&gt;广义的公款，是指公共款项、国有款项和特定款物以及非国有单位(金融机构)和客户资金的统称。既具有当然的公共财产特性，也具有拟定的公共财产的特性。其中，公共款项，就是为公共所有的资金款项;国有款项，是指为国家所有的资金款项;特定款物，是指专门用于救灾、抢险、防汛、优抚、扶贫、移民、救济款物。它既可以为国家所有，也可以为劳动群众集体组织所有，还可以为社会公益组织所有。&lt;br&gt;狭义的公款，专指公共所有的资金款项。包括国有的资金款项、劳动群众集体所有的资金款项或用于扶贫和其他公益事业的社会捐助专项基金。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;2、对被告人主体身份的认定&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《刑法》第九十三条的规定：本法所称的国家工作人员，是指国家机关从事公务的人员。&lt;br&gt;国有公司、企业、事业单位、人民团体中从事公务的人员和国家机关、国有公司、企业、事业单位委派到非国有公司、企业、事业单位、社会团体从事公务的人员，以及其他依照法律从事公务的人员，以国家工作人员论。&lt;br&gt;《全国人民代表大会常务委员会关于(中华人名共和国刑法)第九十三条第二款的解释》：全国人民代表大会常务委员会讨论了村民委员会等基层组织人员在从事哪些工作时属于刑法第九十三条第二款规定的“其他依照法律从事公务的人员”解释如下：&lt;br&gt;1、救灾、抢险、防汛、优抚、扶贫、移民、救济款物的管理;&lt;br&gt;2、社会捐助公益事业款物的管理;&lt;br&gt;3、国有土地的经营管理;&lt;br&gt;4、土地征收、征用补偿费用的管理;&lt;br&gt;5、代征、代缴税款;&lt;br&gt;6、有关计划生育、户籍、征兵工作;&lt;br&gt;7、协助人民政府从事的其他行政管理工作。&lt;br&gt;政府职责是指各级人民政府依据宪法和法律规定应当依法履行的义务，具有法定性、强制性、独立性、明确性等特点。具体细分的行政管理职责则由专门的法律、行政法规及部门规章分别规定。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;3、对农村集体土地的买卖问题是否属于政府行政管理工作的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《土地管理法》第十条规定了集体所有土地的经营、管理。明确“农民集体所有的土地依法属于村农民集体所有的，由村集体经济组织或者村民委员会经营、管理。”也就是说法律赋予了农村集体土地经营和管理的相关事项由村集体经济组织或者村民委员会来组织和实施。地方政府在集体土地管理的过程中，其作用也只能是引导和组织。所以，农村集体组织或者村民委员会是集体土地的管理者。&lt;br&gt;村民集体组织在管理集体土地的过程中从事的公务行为不能视为国家公务，而只能视为集体公务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4、利用职务之便侵占集体公款的性质及处罚规定&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第二百七十一条　公司、企业或者其他单位的人员，利用职务上的便利，将本单位财物非法占为己有，数额较大的，处五年以下有期徒刑或者拘役;数额巨大的，处五年以上有期徒刑，可以并处没收财产。&lt;br&gt;国有公司、企业或者其他国有单位中从事公务的人员和国有公司、企业或者其他国有单位委派到非国有公司、企业以及其他单位从事公务的人员有前款行为的，依照本法第三百八十二条、第三百八十三条的规定定罪处罚。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;根据山东省高级人民法院关于审理经济犯罪、渎职犯罪案件适用法律若干问题的意见(试行)鲁高法(2001)102号文件第二条的规定职务侵占数额在1万元以上的属于数额较大。&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;裁判要旨：&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#裁判要旨：&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;裁判要旨：&quot;&gt;&lt;/a&gt;裁判要旨：&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;村民集体经济组织成员在当前《刑法》规定的职务犯罪中是一类特殊的主体。本案中三被告人私分济菏高速公路工程在本村的取土款
    
    </summary>
    
      <category term="案例分析" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/categories/%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    
    
      <category term="案例" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/tags/%E6%A1%88%E4%BE%8B/"/>
    
      <category term="平阴" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/tags/%E5%B9%B3%E9%98%B4/"/>
    
      <category term="律师" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/tags/%E5%BE%8B%E5%B8%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>原告刘某某与被告平阴县某公司生命权、身体权、健康权纠纷案</title>
    <link href="http://blog.zhangchuanwei.cn/2016/03/17/liu-mou-mou-pingyin/"/>
    <id>http://blog.zhangchuanwei.cn/2016/03/17/liu-mou-mou-pingyin/</id>
    <published>2016-03-17T03:40:06.000Z</published>
    <updated>2016-03-18T05:03:26.363Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;（一）基本案情&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#（一）基本案情&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;（一）基本案情&quot;&gt;&lt;/a&gt;（一）基本案情&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;1、原告刘某某诉称，原告系被告平阴县某公司职工，2012年2月8日，原告在被告仓库打扫卫生，后乘坐载货电梯下楼，载货电梯承揽升降的钢丝突然断裂，致使原告从二楼顶坠落至一楼。原告刘某某受伤后在平阴县人民医院治疗，后被认定为工伤，经鉴定为二级伤残，生活部分不能自理。原告刘某某受伤前曾向平阴县人口与计划生育局申请生育二胎，平阴县人口与计划生育局于2011年6月10日向原告发放了生育二胎的生育证。现原告刘某某长期乘坐轮椅，下半身无任何知觉，已无法生育，给原告精神造成极大伤害。现要求被告平阴县某公司赔偿原告刘某某精神抚慰金150000元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、被告平阴县某公司辩称，原告刘某某要求被告赔偿精神抚慰金150000元，没有事实和法律依据。一、自事故发生后，被告平阴县某公司已经履行了作为单位的责任和义务，承担了原告刘某某在住院治疗期间的全部费用，并为原告申请了所有应享受的工伤保险待遇。额外支付给原告刘某某的11022元，被告平阴县某公司不再要求收回，作为被告对原告的照顾。对原告刘某某的妻子的工作，被告也做了调整，尽量给予其妻子照顾。二、原告刘某某没有相关证据证明已丧失生育权，故应承担举证不能的后果。三、《最高人民法院关于审理人身损害赔偿案件适用法律若干问题的解释》第十二条已经明确排除了工伤受害人对用人单位在《工伤保险条例》之外的赔偿请求权，且根据《工伤保险条例》第三十五条之规定，已经支付给原告的一次性伤残补助金，实际就有赔偿精神损害的含义。四、精神损害赔偿是侵权行为所致，而侵权行为的成立一般又要求侵权人主观上有过错。被告平阴县某公司没有主观过错，不应认定被告构成侵权，故原告不能要求被告承担精神损害赔偿。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;（二）事实和证据&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#（二）事实和证据&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;（二）事实和证据&quot;&gt;&lt;/a&gt;（二）事实和证据&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;平阴县人民法院经审理查明，原告刘某某系被告平阴县某公司职工。2012年2月8日上午11时30分左右，原告在被告公司仓库打扫卫生，后乘坐载货提升设备下楼，载货提升设备的承重钢丝绳发生断裂，致原告从二楼顶跌落至一楼，伤后在平阴县人民医院治疗。后原告刘某某被认定为工伤，并被鉴定为伤残二级，生活部分不能自理。2012年7月2日，平阴县安全生产监督管理局认为被告平阴县某公司有对职工三级安全教育培训不到位，对职工的监督管理不到位，未认真落实安全生产管理责任制的行为，违法了《中华人民共和国安全生产法》第二十一条的规定，依据《生产安全事故报告和调查处理条例》（国务院493号令）第三十七条第一款第一项，对被告做出了罚款10万元的行政处罚。且被告平阴县某公司已缴纳全部罚款。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另查明，事故发生后，被告平阴县某公司全额承担了原告刘某某的医疗费、生活补贴、护理费、交通费等，并按照《工伤保险条例》的规定，先行支付原告刘某某一次性伤残补助金，伤残津贴和生活护理费自2012年10月份由平阴县劳保事业处支付。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再查明，原告刘某某与被告殷翠红于2004年2月24日登记结婚，2004年11月28日生一女孩。2011年6月10日平阴县人口与计划生育局向原告和殷翠红颁发生育二胎的生育证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上述事实，有当事人陈述，原告提交的工伤认定书复印件、伤残程度鉴定表复印件、结婚证、计划生育证、残疾证，被告提交的工伤保险待遇结算单复印件一份、2012年生活补助发放表复印件一份、收款条复印件四份、2012年10月、2012年11月、2012年12月，2013年1月、2013年2月工资表复印件各一份、平阴县安全生产监督管理局听证告知书复印件、行政处罚告知书复印件等予以证实。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;（三）判案理由&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#（三）判案理由&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;（三）判案理由&quot;&gt;&lt;/a&gt;（三）判案理由&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;平阴县人民法院根据上述事实和证据认为：《工伤保险条例》中未有精神抚慰金的相关规定，被认定为工伤的劳动者能否主张精神损害赔偿，其实质是工伤赔偿能否适用民法的问题，而这个问题的实质就是劳动法与民法的关系,《工伤保险条例》是特别法，民法是一般法，《工伤保险条例》有规定的，应当适用其的规定，没有规定的，应当适用民法的规定。且《中华人民共和国安全生产法》第四十八条也有明确规定,“因生产安全事故受到损害的从业人员，除依法享有工伤社会保险外，依照有关民事法律尚有获得赔偿的权利的，有权向本单位提出赔偿要求。”被告平阴县某公司辩称，《最高人民法院关于审理人身损害赔偿案件适用法律若干问题的解释》第12条已经明确排除了工伤受害人对用人单位在《工伤保险条例》之外的赔偿请求权,平阴县人民法院认为没有法律依据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《工伤保险条例》规定的一次性伤残补助金是职工因丧失劳动能力导致的收入损失，实际上也就是残疾赔偿金，但残疾赔偿金并不是精神损害赔偿，被告平阴县某公司辩称，根据《工伤保险条例》已经支付给原告的一次性伤残补助金，实际就有赔偿精神损害的含义，平阴县人民法院认为没有法律依据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原告刘某某在工作中发生安全事故，致原告身体权、健康权遭受损害，原告主张被告赔偿精神损害赔偿，平阴县人民法院认为应根据过错原则来判断被告是否承担责任及承担责任的大小。被告平阴县某公司认为无主观过错，不应承担责任。根据平阴县安全生产监督管理局给被告下达的行政处罚告知书，原告在本案的安全生产事故中有对职工三级安全教育培训不到位，对职工的监督管理不到位，未认真落实安全生产管理责任制的行为。故平阴县人民法院认为，被告有明显的过错，应承担与其过错相应的责任。原告在该安全事故中，明知乘坐的为载货提升设备，仍坚持乘坐，平阴县人民法院认为，原告也有一定过错，应减轻被告承担的责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原告以丧失生育权为由提出索赔精神抚慰金，在案件审理中，原告未提供相关证据证明其丧失生育权，但原告在该安全生产事故中，已被鉴定为二级伤残，生活部分不能自理。平阴县人民法院认为，原告虽不能举证证明自己丧失生育权，但该安全生产事故造成原告身体上的伤害和精神上的痛苦已是不争的事实，被告依法应承担与其过错相应的责任。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;（四）评析&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#（四）评析&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;（四）评析&quot;&gt;&lt;/a&gt;（四）评析&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;精神损害赔偿是指自然人因其人身权利受到不法侵害，使其人格和身份利益受到损害，或者遭受精神痛苦，受害人本人或者死者近亲属要求侵权人通过财产财产赔偿等方式进行救济和保护的民事法律制度。精神损害赔偿的目的在于抚慰，在于使受害人感到侵权人受到了法律上应有的惩罚，感到自己所受到的伤害得到某种程度的补偿，故精神损害赔偿又称为“抚慰金”。作为人身伤害的一种，工伤无疑会给受伤职工带来精神上的痛苦，心理上的创伤，尤其是工伤造成职工身体器官的缺损而无法恢复的时候，更是会给受伤职工带来无与伦比的打击和精神的巨大折磨。本案中，原告刘某某在工作中不慎受伤，被告平阴某公司在该安全事故中安全措施不到位，具有明显过错。刘某某虽已获得工《伤保险条例》规定的相关待遇，但仍可依据相关民事法律要求精神损害抚慰金。法院应根据过错原则来判断用人单位是否有过错及过错程度，来裁决用人单位是否承担责任。&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;（一）基本案情&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#（一）基本案情&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;（一）基本案情&quot;&gt;&lt;/a&gt;（一）基本案情&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;1、原告刘某某诉称，原告系被告平阴县某公司职工，2012年2月8日，原告在被告仓库打扫卫生，后乘坐载
    
    </summary>
    
      <category term="案例分析" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/categories/%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%88%86%E6%9E%90/"/>
    
    
      <category term="案例" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/tags/%E6%A1%88%E4%BE%8B/"/>
    
      <category term="平阴" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/tags/%E5%B9%B3%E9%98%B4/"/>
    
      <category term="律师" scheme="http://blog.zhangchuanwei.cn/tags/%E5%BE%8B%E5%B8%88/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
